失落的20年只是表象？靠80萬億投資，日本締造出「海外國土」

2020-10-05

在中文互聯網上，一直流傳着"日本經濟失去二十年"的說法，稱上世紀90年代的發生地產泡沫給日本帶來了經濟停滯、蕭條的20年，這種說法甚至隨着國際力量對比發生而演變成一種嘲諷——日本經濟正在走向沒落和徹底衰退。

過去十幾年，包括索尼、松下、東芝等在內的日消費製造巨頭在激烈的全球競爭中逐一陷入困境、變賣消費者業務，更是不斷放大這種聲音。根據觀察，在全球冰箱、洗衣機、彩電、手機和空調行業的排行榜上，日本企業已 不再名列前茅，甚至退出相關領域。

實際上，雖然日本的經濟和大企業在發展過程中受挫，但日本經濟的總體創新能力仍非常強大，甚至可以說處於全球領先地位，不可小覷。

連續29年成為世界最大債權國，日本成功打造"海外日本"
談日本"失去二十年"的時候，不少人都喜歡拿日本GDP被中國（2010年）超過、GDP增長率停滯來定義，但這種想法未必過於簡單。誠然，地產業衰退給日本經濟帶來了深遠的負面影響，但日本在失去的同時也有收穫。

由於上世紀80年代與美國在貿易上存在巨大的矛盾，日本調整了國家發展政策，從"貿易立國"轉向為"投資立國"，積極鼓勵企業到海外投資，比如到中國、東南亞、美國和歐洲等地，並將資產分散到世界各地，然後通過各地向以美國為主的發達國家出口商品，或者開拓當地市場。

在此期間，日本企業通過不斷海外投資和併購在全球攫取了大量利潤，打造了"海外日本"。根據日本財務省的數據，日本2019年的外部資產總額為1098萬億日元（約合80萬億元人民幣），相當於日本GDP總量的2倍。也就是說，日本在海外還有2個日本。

如果減去負債，同期日本整體的對外凈資產餘額達到365萬億日元（約合24萬億元人民幣）的歷史最高紀錄，日本連續29年成為世界最大債權國。按照日本的說法，日本的對外凈資產約是德國的1.2倍，是中國的約1.5倍。

擁有大量海外資產以及資產收益，這確保了日本仍然是一個非常富裕的國家，而日本的國民也成為國家的受益者。在上世紀90年代後，日本家庭不包括房產在內金融資產仍然在積累。數據顯示，2015年，日本家庭的平均金融資產是1810萬日元（約合117萬元人民幣），比1990年增加了34%。

日本的GDP並沒有將海外資產創造的收入計算在內，這使很多人忽視了"海外"日本的實力。如果聚焦于海外資產的積累和家庭財富增長這些變量，就不難理解，為何在"失去二十年"情況下，日本的經濟實力和富裕程度還在發達國家位居前列。

供應全球7成AI傳感器，日本"失落"的20年在創新！
日本能保持國家繁榮的優勢地位，得益於日本在國家發展戰略上的調整，更離不開日本企業在產業和技術領域不斷開拓創新。

面對日益競爭激烈的消費終端市場，日本企業積極轉型，開拓上游高附加值核心部件的"藍海"，並在上游核心部件和商用領域裏的話語權得到提升。比如索尼的攝像頭，旭硝子的面板玻璃，松下的鋰離子電池，夏普、JDI的面板玻璃等大量的零配件被廣泛應用在對應的手機、電視、電腦和電動汽車等不同的產品。

值得一提的是，日本掌握的上游供應優勢隨着新技術的推廣和普及，很容易就會轉化為在大眾消費市場的競爭力。

日本創新還體現在進入更高價值的新行業。日本傳統企業進軍新興的行業，尋求在新興行業獲得突破。比如日本NEC公司是一家半導體企業，是日本電腦行業的舊霸主，12年前這家企業選擇賣掉電腦業務，並研發人工智能。如今，日本的本田、豐田日產的全自動駕駛系統都採用了NEC的人工智能系統。從國際市場來看，日本供應着世界人工智能領域的70%的傳感器。

這也是很多日本企業的縮影，經營方向從服務大眾、傳統行業，主要轉向服務企業、新興行業，比如松下從家電，拓展至商務解決方案、汽車電子、住宅能源等領域；夏普轉向健康醫療、機械人、智能住宅、空氣安全和教育等產業。

無論是企業邁向上游環節、還是新行業來看，日本都並未喪失創新力。從更狹義的科技角度來看，日本也沒有止步不前，反而大步向前，最突出的表現就是日本基礎研究大幅進步。截至2019年，日本在19年時間拿下了19個諾貝爾獎，而且都是自然科學獎，整體表現遠比20世紀大為亮眼（僅獲得5次諾貝爾獎）。

總的來說，日本所謂失去二十年，失去的是之前相對亮眼的GDP增長數字而已，整體實力並沒有受到受到太大影響，在某些行業領域的表現甚至更為突出。從某種意義來說，日本過去二十年既是經濟失去二十年，也是在歷練中創新的二十年。

失落的20年只是假象？日本或已完成轉型，扼住了眾多產業的咽喉

日本商業街
最近這段時間以來，日韓半導體之爭，日本只是限制了幾種原材料的供應，就讓強大的韓國半導體短時間內就陷入了困境，這件事情讓大家再一次看清了日本的實力。

更有人從這件事情出發，深度挖掘出了日本在眾多領域的實力，除了半導體材料外，還有光學器件、機械人、精密機床、半導體設備等等。

於是有人說，說好的「日本失落的20年」呢？說好的日本的技術行業已經沒落和衰退，甚至在眾多科技領域已經落後於中國很多了，為何在這些高端科技上，依然如此有實力？

而事實上，我們仔細來看日本的科技，雖然表面上看確實有一點「失落的20年」的假象，但在這20年，日本的高科技其實或已經轉型了，目前扼住了眾多產業的咽喉。

為何說日本的高科技或已經轉型完成了？我們看到的只是假象？其實從這些科技領域就可以看出來。

我們看看日本當前領先的這些科技領域，雖然整機品牌確實越來越沒落了，那些曾經聞名於世的大品牌越來越少，像索尼、松下、三洋、夏普等等著名的品牌，確實已經失去了曾經的榮光。

但事實上，看看日本當前的領先的產品，基本上都是集中在材料、設備、器件上面，機床、機械人等上面，而這些是全球所有高科技產業的基礎，是全球高科技產業的上游，大家都離不開它的地方。

而控制了這些領域，甚至比整體產品更強，比如晶片離不開材料，手機離不開攝像頭，工廠離不開機床等等。

可以說，日本的眾多高科技已經從原來的下游，儘量往上遊走，在原來的沒落下，重新注入了更多的新鮮血液，進行了產業升級。

而這或許才是日本「失落的20年」背後的真正事實，日本其實沒有失落，而是走到了許多國家的前面，佔據了產業鏈更有利的位置了。

成日話日本經濟差，其實點差法？

有錢人投資外國 廠搬去中國 賺到錢唔會分比平民呢
普通人人工唔升仲隨時減左 係叫做本身底子好個收入仲唔叫低 轉左係台灣咁就係fg28k

你老細賺大錢又分好多比你?

通常外人都會拎個d咩雪條廿年唔加價做例子

所以香港好好景，啲嘢貴閪到呢

日本係陷入高收入陷阱
人哋三十年前已經係咁嘅人工、物價，
咁多年都冇咩點大變，
只能夠講得日本財閥進步，人民係退步

正宗被逼發展高科技

咁都好吹奏
成個篇文好支那feel，國家強大了，所以人民都幸福了
但事實得極少數既特權階級富起來

睇標題以為係講日本就快俾大陸仔買起

哥斯拉大戰三頭基多拉個劇情就係3百年後日本憑住大規模海外投資，借錢俾D發展中國家，進而控制呢D國家政經，西方國家睇唔過眼派人坐時光機破壞三百年前嘅日本。
頭幾句係咪好似依家某大國呢，不過西方應該唔會再等多三百年掛

長知識
唔怪得日本失落左廿年仲可以無限QE
而日圓仲係咁硬淨

連登有班傻鳩 日本廢青 日本失落 日本靠我去旅遊

根據日本財務省的數據，日本2019年的外部資產總額為1098萬億日元（約合80萬億元人民幣），相當於日本GDP總量的2倍。也就是說，日本在海外還有2個日本。

總資産1100萬億，GDP 2倍

一個係資產總值一個係生產總值，點樣得出等同海外有兩個日本？

換句話講海外總資產量只不過係將兩年生產總值投資曬海外，唔算係多啦下嘩？

支那人幾時都係咁鍾意打飛機

支那呢？

樓價跌 唔識升
算啦 港豬淨係識睇呢一面

但係日本普遍醫療教育質素都好過香港喎

我成日都話日本經濟好好，但總有班傻鳩兒登仔衝出黎柒話日本經濟衰足30年

好多傻仔中哂支那大內宣，支那就係不停話日本經濟失落30年，一個第三大經濟體，國民收入中位數年年升既國家畀連登仔講到就快亡國咁

試下計日本gnp嚇撚死人

2020年仲計垃圾冇代表性既gdp

拎住香港份糧去日本都好好洗
食日本野只係香港1/3價錢

到底係香港比人炒貴左定人地經濟差我搞唔清楚啦

其實只係啲錢唔流入樓市同股市 佢地爆過一次就知驚變左唔踴躍
認真啲人恥笑日本經濟又一車車入去旅遊送錢經濟差得去邊?
啲錢憑空消失咩

行動升級
罷買日貨

同意 今日罷買

日圓匯價理論上仲係低估左佢可以再升值

零通脹 物價不升反跌
日本人消費越黎越少

直程試過通縮添

汽水永遠100yen

日本人民係打和啫
香港係真退步，人工唔變物價係咁上，加杯凍檸茶宜家都要5蚊

無人想做愛

東亞區最似樣係日本，係後生人工低同太社畜

日本啲科技產業真心CLS

日本之外還有兩個日本
條數唔係咁計
要計既話一係用日本人持有既
海外資產總值:日本資產總值
一係用日本人賺既
海外既value added:日本GDP
一係就咁睇GNP

年輕人覺得冇前途掛

失落的二十年，唔係華文界講，係日本真係咁叫
依家已經更新到 失落的30年

篇文講嘅野係企業資產升值，國外投資獲利
但 失落的xx年 係講緊國內社會同經濟
商家佬搵幾多百億，國民都冇得分，地方經濟都冇振興

等於你講誠哥投資科技，等於香港發展科技一樣
誠哥發展咩賺幾多，同香港本土都冇直接因果關係

其實唔差
但係升幅唔大同黃金期比
所以佢哋就覺得好差
連日本人自己都係咁睇

係轉型成功呀, 唔再係做工業呢D辛苦錢, 人工唔係出比低收入既人, 你識搵錢搵生意, 比你做埋CEO都仲得

呢廿年邊個無失落

好想去

睇到呢句果陣笑左
開始當飛機文睇

有幾個退休黑警就係咁同我講，話日本經濟好差，冇中國人去旅遊好快死，我屌佢老味，人地真係冇錢啲科技會咁高水平？有幾何會見到中國個種爛地爛路爛樓架？

想知道，日本有邊啲龍頭科技公司係國際出名。

我地知嘅，通常都係生產Product。例如三菱、松下、日立、索尼、東芝、Sharp呢啲公司。呢啲公司好多都轉型緊，但仍然離唔開生產product。

有冇邊啲公司係新科技領域行先。

謝謝。

唔好呀，升左好難係亞馬遜jp 買嘢架啦

將一大群日本人送去非洲 應該可以解決第三世界問題

其實呢個例子證明Ｄ收入夠多
唔加價都仲養到人（可能員工人數少左
同埋Ｄ老闆諗營收之餘
都會考慮埋社會責任，呢Ｄ大眾消費野唔加價

毒撚唔做愛
但大把學生妹賣春？

唔係差
係90年代太好

日本人做事好專注
之前做間公司代理日本化學原料
香港人係一世都唔會做到

最大債權國唔係美國 定係中國咩

日本鄉土地方人民都好安於現狀，種田既種田，開鋪仔既幾代都係嗰間鋪。顧客大部份都係附近村民。唔似支那咁剷曬啲農地不斷起工廠起鬼城

日本人都無港喱公屋陣窮酸臭啦
衰極都好過支支香港

年輕人唔消費

香港人工升幅唔夠物價快
而家轉凍都要加5蚊cls
仲要好多餐廳外賣開始收你一個碗1蚊
賺撚到傻

安於現狀
日本想全地方起工廠果陣係6 70年代，撞到石油危機就收左皮
地方城市依家人口流失到連超市都養唔起，老人喺屋內死左都冇人知
你個日本只存在喺你想像入面

資產係海外
肥係肥財團頂尖果part
對本土國民就業未必有幫助
揾唔到野做既都係揾唔到野做
長工制變晒part time制 合約制

竟然咁都講得出?

一支筆$20年都仲係賣$7

大財團

Sony係抵撚死
連個 X O 都搞撚到成pat屎咁

經濟學家同大藏省嘅人都會話日本有lost decade
一篇網文憑咩推翻

但係你咁諗 全球一體化 唔養肥財團
以日本乜天然資源都咁缺嘅情況下
佢就真係要好似菲律賓輸出人力做傭工先攪得掂
即係原本喺自己國家做Lawson嗰班要去外國做女傭先有飯開

而家佢係幫本土國民爭取到好多海外高增值職位 將自己國家個勞動市場托大過原本好多

同時負債比率都係全球最高

佢依家既做法係用高負債嚟支撐現今嘅經濟

日本係度扮廢
中共先咁on99去show off全部實力
搞到犯眾憎

以前有巴打講過
佢負債高係因為發愛國債 養老金買番曬自己啲國債？

利申 唔熟

佢哋少子化問題都未搞得掂

當然要肥財團先
只係數據上日本財雄勢大
高科技巨頭
但本土國民會有好似睇唔到將來咁既感覺
好似有啲唔係幾好

我都覺日本根本係扮廢
日本人又排外 收埋幾多勁野冇人知

本土仆街呢
啲平民無上流
肥上瘦下
福島核事故又無底洞嚟

長年水浸
路面每半年就爛
唔好講遠
落馬洲一出關
落大少少即浸

其實都同意
日本普通人生活喺社會入面仲衰過香港人

其實出生率高過香港好多
唔生仔呢個問題嚮發達國家好正常
真香港人一定快過日本人絕種

但我又想知道，係咩原因日本本土既人好似享受唔到依個優勢?
日本人人工基本上20年冇升過，依家香港人人工都已經高過東京
家庭財富亦不見得多左好多

加左消費稅, 終於要加到變¥110了

同埋佢地職場文化又19
階級觀念又重
香港地打份工
有幾多個真係100%專注9-6工作
剩係食下早餐 玩下電話 屙下屎 同啲老屎忽唇槍舌劍一下 都用左半日

賺幾多都會因為同上司去應酬無晒
可以消費D乜?
D老屎忽就為左尊嚴逼D後生陪食飯飲酒,想儲少少錢都唔得
屌佢老母

睇NHK 07年個陣拍過窮忙族
打兩份工先岩岩好夠生活 儲唔到錢
不過都13年前
幾年前睇過NHK 女性在職貧窮
職場歧視好少會請女做長工 就算係長工同工不同酬
得男性80%人工
好多都係合約工年年續 話唔續就唔續
份糧唔夠生活 有d夜晚要去做pt

夠香港勁？
香港頭十收入集團 佔左香港GDP33%

剩係食下早餐 玩下電話 屙下屎 同啲老屎忽唇槍舌劍一下 都用左半日

日本比老美攪左鑊後一路扮豬
對外不停講好慘
低調行事
支那人信到十足日日恥笑
支那行緊日本舊路
一路高調到老美出手打鳩你

日本係貧富懸殊嚴重左好多
同埋無左終身制 但根本終身制係養懶人
係而家需要創新發展既社會根本唔再適用

當然大手大量外判慳好多cost係真
仲有留學生外勞一堆
要睇個人迎唔迎合到個轉變

日本而家有d企業規定新入職員工要>40%女性⋯

比安倍係咁質低
想幫番旅遊業同製造業

通常係班公屋廢老藍絲先會講

統傳認為女性社員一結婚就會辭職走人返去養家
浪費公司培訓資源先至唔想請咁多女性

仲講JDI
財困要求中資打救喎

下年質落六算啦

不過人工低過男性80%
真係好唔公平
講緊大家都係文職

但香港人工同廿年前冇咩點升
但物價升左成倍 樓價更加唔好講
依啲就真係叫財閥政府進步 人民退步
都解釋左依加官迫民返既現象
政商壓榨 仲要剝削埋自由 當撚左市民係奴隸

睇下NHK 都係財團有錢 平民冇錢
下流老人 都係日本造出來既詞語

唔怪得孫正義出去亂咁fing 錢買野

財團係包起晒你生活
你睇下樂天同line個d係點入侵就知
最後會無晒中小企

香港人既人工升左好多
例如：以前同宜家一出嚟做嘢份工人比較就知，
你可以話升極都唔夠物價同樓價快，
但唔可以話冇升過

都市傳說嚟
公司日本個邊好多四五十歲仲做緊
總公司班receptions 有d都三十幾

同埋OT 唔係大家想像中咁多
極少日本同事夜晚仲覆emails
試過有次係總公司開會開到6點幾
行出公司係樓下望返上去已經有七八成熄燈走哂

我諗講黎講去都係5G同GDP個d

日本經濟不嬲強勁，係政治上有問題

實有公司經營不善嘅⋯
但其他電子零件日系企業仲係leaders
電阻電容呢d基本野中資都未做得好

東京中位數收入一年572萬=3萬5HKD每月
香港2萬咋

玩過人中0就知日本全盛時期有幾痴線

其實所謂失落只係對比泡沫年代

係，香港人同支那人一樣做野都係差不多先生求求其其

淨係識諗點貪污落格，用最快速度做到知樣出黎就算，完全冇日本人精益求精，嚴謹既精神

香港人係效率高出垃圾

睇見d日本人就覺得悶
點可以對一樣野成世

好慘，中國人仲爭住去日本打工救小日本。

日本出生率1.4 東亞最高

韓國0.92

日本政府支助緊日本人生仔
佢地d幼稚園又超平
港共就打開閘放上面d低層生物落嚟

人地NHK拍曬出來又都市傳說
你識一間公司=全日本都係咁

三四年前先爆左單醫科醜聞
日本大學嘅醫科唔收女性，潛規則係就算入試女高分過男，都會收男果個
原因係覺得女人結婚就會唔撈，不如培訓男好過女
搞到文部省介入調查，一堆大學要開記招道歉

樓上個班去左日本都唔睇當地新聞
港豬去到邊都係抵撚死 垃圾來

上下yahoo japan

冇咩點升 唔係冇升過 老實講真係升得唔多
唔係講緊基層職業 個啲有最低工資實高左好多
所以你拎人工中位數冇得講 基層工佔大部份
講緊依廿年物價樓價升幅完全拋離人工加幅
自己計下香港人依廿年生活質素下降左幾多
仲有醫療住屋福利 人權言論自由 etc...

唔一定廢 但明顯日本應該計gnp

我係香港人都會去睇NHK拍既社會節目啦

NHK拍依d好高質 三和大神比佢拍完 紅返轉頭去中國 變到全國都識三和大神

同一份糧日本同香港生活一定日本生活質素好啲
health cares 屋 食材品質 環境

日本係食左30年老本

有閪用咩 民間 不景気

係d 公司文化西d 姐
都叫搵到食啦

即係其實日本係有錢到仆街

後生女走晒去做雞拍AV

聽開睇開啲網媒講起日本都會口頭禪咁話「日本經濟好差。」聽咗十年都有，就係唔明有幾差。而家有啲頭緒

而家人地咪就係講日本（老細）賺大錢，國民（員工）未能受惠囉

其實70，80年代係好勁，但雄心太過俾美帝貿易戰一下收左皮
依家日本除左財團外，政府同平民財政狀況真係麻麻，睇下政府死都唔肯放棄奧運就知食唔起借左嗰筆錢
但香港起條橋億億聲都面不改容

日本經濟有咩好?
有錢既咪有錢
後生仔全部食晒屎

無加人工
但可以買嘅野多左？